---
Title: Uzmetuma nosaukums
SubTitle: Navigācijas ieraksta nosaukums
Description: Navigation item
PageType: descPage00.twig
Parrent: nav11
desc: true
type: text
assetName: 
orderNr: 1
---

<div class="way">Ekrāna nosaukums</div>
<div class="header" style="color:#fff;">Lapas nosaukums</div>

<div class="cardName">Pēc 1935. gada tautas skaitīšanas datiem Varakļānos bija 952 ebreji jeb 57,32% no visu iedzīvotāju kopskaita (Salnītis, Skujenieks, 1936, 530) un viņiem bija noteicošā loma pilsētas uzņēmējdarbībā. Tā uz 1928. gadu, apmēram 90% no kopējā pilsētas tirdzniecības sektora, piederēja ebreju tautības pārstāvjiem (Muzejs Ebreji Latvijā, 1990, f. 1994., pl. B-780, 1). Ebreji no vietējiem iedzīvotājiem atšķīrās gan ar savu kultūru, gan reliģiskajiem priekšstatiem. Nereti šīs atšķirības izraisīja interesantas dzīves situācijas ebreju un vietējo iedzīvotāju savstarpējās attiecībās. Varakļāniešu atmiņas ļāva ielūkoties šajās dažādajās dzīves situācijās.<br><br><b>Profesionālā darbība</b><br><br>Laikam ritot, ebreji Latvijā ir darbojušies vairākās profesionālajās jomās. Īpaši plaši ebreji bija pārstāvēti tirdzniecības sektorā. Boriss Volkovičš atzīmē, ka ebreju pamatnodarbošanās Latgalē bijusi amatniecība un sīktirdzniecība (Volkovičs, 2008, 9). Izņēmums nebija arī Varakļāni (Ročko, 2003, 209). To uzsver arī Varakļānu iedzīvotāji savās atmiņās. Piemēram, Anna Strode savās atmiņās norāda uz kādu ebreju Dodki, kurš esot nodarbojies ar lupatu uzpirkšanu, kā arī stāsta par ebreju veikaliem, kuru visvairāk bijis uz Rīgas ielas (Strode, 2014, 2). Viņa stāsta, ka ebreju tirgotāji diezgan uzstājīgā formā bieži aicinājuši garām ejošos cilvēkus iepirkties savos veikalos un, lai veicinātu preču noietu, pret viņiem bijuši ļoti pretimnākoši (Strode, 2014, 2). Kā piemēru viņa min situāciju, kad kāds no varakļāniešiem, ko kaimiņi ikdienas saskarsmē saukuši par Onti, viņa veikalā esot iegādājies velosipēdu uz parāda. Netieši apliecinot latgaliešiem raksturīgo tendenci sadzīvē saīsināt pazīstamo cilvēku vārdus, tuvinot tos iesauku formām, viņa stāsta, ka Dodke ne tikai iepircis, bet arī mainījis lupatas pret dažādām precēm, piemēram, siļķēm (Strode, 2014, 2). No A. Strodes stāsta var uzzināt, ka Varakļānos uz tās pašas Rīgas ielas joprojām esot saglabājusies māja, kurā vēl padomju laikā darbojies ebreju tautības frizieris Joppe. Šajā mājā viņš vienlaicīgi esot dzīvojis un darbojusies arī viņam piederošā frizētava (Strode, 2014, 3). Šīs ēkas esamību apstiprina arī foto, kurā redzamā ēka atbilst iepriekš minētajam aprakstam (Strods, 2014, KS 4) (11. pielikums).<br>Divas citas varakļānietes – Anna Grigale, tāpat kā A. Strode savās atmiņas arī stāsta par ebreju Dodki, kurš braukājis pa tuvāko apkārtni un vācis lupatas, iemainot tās pret dažādam saimniecībā noderīgām precēm – adatām, diegiem, ziepēm (Grigale, 2014, 5) u.c. Atšķirībā no A. Strodes, A. Grigale atceras, ka ebreja īstais vārds bija Dove Dimants (Grigale, 2014, 5),netieši apliecinot latgaliešiem raksturīgo iesauku došanas tendenci. Arī Helēna Sārna, stāstot par macas ēšanu, piemin ebrejus Dodkes, kuri dzīvojoši uz Rīgas ielas (Seļma, 2010, http://regionalistika.lv/lv/exposition/varaklani). Izvērtējot abas intervijas, var saskatīt latgaliešu kolektīvās atmiņas iezīmes. To uzsver arī Moriss Halbvakss (Maurice Halbwachs), akcentējot, ka atsevišķas privātas atmiņas tiek saprastas tikai kontekstā ar grupas atmiņām; šīs grupas var iekļaut ģimenes, organizācijas un valstis1 (tulkojums – K.S.). Intervijas liecina, ka tajās minētais Dodke ir aktīvi komunicējis ar vietējiem iedzīvotājiem, vienlaicīgi palīdzot atbrīvoties gan no mājās nevajadzīgām lietām, gan arī, piegādājot kā maiņas preci dažādas mājsaimniecībā noderīgas lietas, ļāvis ietaupīt laiku. Tā vietā, lai pēc adatas vai ziepēm dotos uz veikalu, Varakļānu un to apkaimes iedzīvotāji varēja pievērsties citiem darbiem savās mājsaimniecībās. Tādējādi ebreja Dodkes tēls stāstos ir iezīmēts ne tikai kā praktisks tirgotājs, bet arī kā vietējiem iedzīvotājiem izpalīdzīgs un labvēlīgs, kurš bieži spējis ierasties īstajā laikā un īstajā vietā.Līdzīgi kā stāstos par Dodki, arī Veronika Broka atceras kādu tirgotāju, kuru vietējie iedzīvotāji bija iesaukuši par Dujelīti (Broka, 2014, 3), kas izskaidrojams ar latgaliešu interesi par citu cilvēku dzīvi, uzvedību un morālo stāvoklis (Zeile, 2006, 290). Iesaukas deminutīva forma apliecina latgaliešu etnomentalitāti, viņiem raksturīgo labvēlīgo attieksmi pret pieminētā ebreja darbību un attieksmi pret citu tautību pārstāvjiem. Djuelītis arī esot nodarbojies ar tirdzniecību, un pie viņa īpaši gājuši bērni, kuriem viņa veikalā bijusi iespēja iegādāties dažādas lietas priekš skolas, un daudz ko citu (Broka, 2014, 3).<br>Nereti sadzīvē, tāpat kā latgaliešu folklorā un literatūrā, balstoties uz novērojumiem par ebreju atšķirīgo izrunu, viņu ārējo izskatu, komunikācijas manierēm, raksturu u.c. iezīmēm ebreju personvārdiem viņu tipizācijas un komiskā nolūkā (Senkāne, 2012, 837) tika piešķirtas arī negatīvākas formas, piemēram, Abramka, Joske, Icke, bet citviet –  brameņš, Zeļuks, Odumiņš u.c. (Senkāne, 2012, 837). Tā latgaliešu sadzīvē ebreju vārdi tika variēti pozitīvā, neitrālā vai negatīvā amplitūdā.<br>To apliecina Staņislavs Garančs, kurš papildina stāstus par ebreju tirgošanās manieri ar citām iezīmēm, norādot, ka viņi tiešām nereti preces deva uz parāda, bet starp viņiem bija arī tādi, kuri, savas preces dodot bez pilnas to cenas apmaksas, pēcāk iekasēja papildus maksu, respektīvi, deva uz procentiem. Stāstot par ebreju veikalu preču sortimentu, S. Garančs norāda, ka šajos veikalos bija pieejams tas pats, kas Rīgas veikalos (Garančs, 2014, 3). To apliecina arī V. Broka, kura savās atmiņas piemin, ka preces tika dotas uz parāda, un atzīmē, ka ebreju veikalos varēja iegādāties visu ko vien cilvēks vēlējies (Broka, 2014, 2). Salīdzinot šo informāciju, skaidri iezīmējas ebreju spēja un apsviedīgums, jo veiksmīgai tirdzniecībai bija1 (..) that individual private memory is understood only through a group context; these groups may include families, organizations, and nation-states (Britton, 2012, memorialworlds.com/what-is-collective-memory/).<br>nepieciešama ne tikai pretimnākšana, bet ebreji vienlaicīgi izmantoja arī komunikācijā iegūto informāciju par pircēju materiālajām iespējām, tādējādi izvēloties sev visizdevīgāko preču noieta paņēmienu.<br>Arī Jānis Bogdanovs savās atmiņas norāda, ka ebreji bijuši tirgotāju tauta (Bogdanovs, 2014, 1). Tāpat kā iepriekš minēto respondenti, arī J. Bogdanovs akcentē Varakļānu ebreju zīmīgāko nodarbošanos, sakot, ka tur bijuši ebreji, kuri braukājuši pa lauku rajoniem un tirgojušies ar zemniekiem, un nereti devuši preces arī uz parāda (Bogdanovs, 2014, 1). Tādējādi ne tikai Varakļānos, bet arī daudzviet Latgalē ebreju tirgotāji realizēja ne tikai savu tiešo biznesa mērķi, respektīvi, pārdeva preci, bet, kā uzskata vēsturnieks Kārlis Počs, viņi daudzās vietās bijuši arī vienīgie sakaru uzturētāji starp zemnieku un pilsētu, jo braukājot no viena ciema uz otru labprāt runājušies, apmainījušies ar citviet dzirdēto, izplatījuši dažādu informāciju (..) dodot iespēju zemniekiem uzzināt jaunākās ziņas no pilsētas (Počs, 2007, 167).vArī kādreizējā Stirnienes ciema iedzīvotāja Velta Bāliņa atceras, ka viņas ģimenei bijušas labas attiecības ar Goldbergu ģimeni no Varakļāniem. Tā Jankelis Goldbergs esot vienojies ar viņas tēvu un ierīkojis veikalu vienā no Stirnienes muižas dzīvojamajām ēkām (Bāliņa, 2002, 1). Tāpat V. Bāliņa atceras, ka Jankeļa Goldberga meita Leja apprecējās ar ebreju Barisu no Rēzeknes, kurš vēlāk peļņas nolūkos iegādājies zirgu un vedis malku no meža uzpircējiem uz Stirnienes staciju (Bāliņa, 2002, 2).<br>Tomēr negatīvais varakļāniešu stāstos pavīd maz, tāpēc ir jāpiekrīt A. Milta viedoklim, ka latgalīšu prīkūs i bādōs, dažaidōs attīksmēs mozōk izteikta diference storp dažaidim vacumim, tauteibom nakai pōrejā Latvijā (Milts, 1997, 115).<br>Varakļānos darbojies arī avīžu kiosks, ko savās atmiņās atceras B. Dimante. Kiosks esot piederējis viņas mātei. Kioskā tikušas pārdotas avīzes latviešu un jidiša valodās (Dimante, 2014, 5). Interesantu faktu B. Dimante min saistībā ar viņas mātei piederošā kioska darbības pārtraukšanas mēģinājumu. Viņas māte devusies pie Mordehaja Dubina ar lūgumu, lai viņš palīdz turpināt kioska darbību, ko M. Dubins arī nokārtojis. B. Dimante arī piemetina, ka Mordehajs Dubins bija labs Kārļa Ulmaņa draugs (Blūma, 2014, 9). Māris Goldmanis uzsver, ka pēc Kārļa Ulmaņa apvērsuma 1934. gadā Mordehajs Dubins darbojies kā Galvenais referents minoritāšu izglītības jautājumos prezidenta Kārļa Ulmaņa valdībā, viņš, pēc Goldmaņa teiktā, ieguvis ekskluzīvas tiesības, tāpēc varēja tikt uzskatīts par Latvijas ebreju minoritātes līderi (Goldmanis, 2009, 10). To apstiprina arī Valdis Lumans rakstot, ka (..) M. Dubinam bija cieša saikne ar Zemnieku Savienību un bijušas stiprās, draudzīgās savstarpējās attiecības ar Kārli Ulmani. Pateicoties šīm personiskajām attiecībām ar Ulmani, Dubins unpartija Agudat ieņēma priviliģētu vietu jaunajā valdībā2 (tulkojums K.S.). Tādējādi jāsecina, ka šīs labvēlīgās attiecības un ciešā draudzībā ar Kārli Ulmani ļāva Dubinam panākt dažādus pozitīvus lēmumus par labu Latvijas ebreju kopienai.<br>Tāpat B. Dimante stāsta, ka citam turīgam ebrejam Jankelam Psavko piederējis veikals, kurā tirgoja degvīnu (Dimante, 2014, 7). Šo informāciju apstiprina arī novadpētnieciskajā literatūrā atrodamā informācija, kurā minēts, ka 1935. gadā varakļānietim I. Psavko piederējis vīna un degvīna tirgotava (Piļpuks, 2003, 47). Savukārt Josifs Ročko raksta, ka vietējiem pagrīdes komunistiem Jankelis Psavko nav paticis, jo viņam piederējis ne tikai alkahola veikals, bet viņš esot bijis arī aizsargs. Vietējie pagrīdes komunisti esot domājuši, ka J. Psavko par viņiem nemitīgi ziņojot priekšniecībai un piedēvējuši viņam iesauku Jankels-Mosers (stukačs) (Рочко, 2003, 111). Tādējādi pat vietējie ebreji nereti izrādījuši savu attieksmi un reizē neuzticību pret Jankeļa Psavkas iespējamajām darbībām.No intervijām kopumā var secināt, ka varakļāniešu kolektīvajā atmiņā ebreji pārsvarā tiek raksturoti kā tirgotāju tautu, ko lielā mērā apliecina arī latviešu literatūra. Piemēram, mūsdienu pētniece Ieva Kalniņa norāda, ka ebreju sīktirgotāja tēls sastopams Annas Brigaderes drāmā „Raudupiete” (Kalniņa, 2006, 182), plašā sabiedrībā pazīstami ir R. Blaumaņa Joskes un  brama tēli, bet mūsdienās uz skatuves atraktīvu ebreja tēlu latgaliešu autora Broņislava Valpītra lugā „Patentēts inteliģents” atveido Rēzeknes Tautas teātra aktieris Aldis Leidums.<br>Tomēr Varakļānos ir dzīvojuši arī tādi ebreju tautas pārstāvji, kuri rūpējušies par savas tautas nākotnes iespējām. 20. gadsimta 30. gados Varakļānu ebreji savas tautas jaunās paaudzes izglītošanai ir uzturējuši pamatskolu. Varakļānu iedzīvotāji atmiņās arīdzan bieži piemin skolas direktoru Leibi Joffi. Piemēram, varakļānietis J. Bogdanovs uzsver, ka Joffe bijis viņam ļoti labs draugs (Bogdanovs, 2014, 2), Joffi atceras arī cita varakļāniete Veronika Broka, kura klāt stāsta, ka pēc Otrā pasaules kara esot saglabājusies ebreju skolas direktora dzīvojamā māja (Broka, 2014, 3). Lai arī karš būtiski izmainīja Varakļānu ebreju kopienas skaitlisko sastāvu, intervijās ir norādes arī par pēckara laika ebreju darbību.<br>Vairākas intervijas vieno kopēja iezīme: Varakļānos palikušie ebreji galvenokārt nodarbojās ar tirdzniecību. To, piemēram, uzsver J. Bogdanovs stāstā par ebreju Arkādiju, kurš tirgojies bufetē (Bogdanovs, 2014, 4). Stāstā norāde, ka Arkādijam bufete piederēja, liecina, ka iedzīvotāju domāšanā ilgstoši vēl saglabājās pirmskara pieredzes stereotipiskums. Arī Staņislavs Garančs stāsta par kādu ebreju Lutriņu, kuram padomju laikā esot piederējusi bufete2 Mordechai Dubin maintained close political ties with the Agrarian Union as well as a strong friendship with Karlis Ulmanis. Thanks to his personal relationship with Ulmanis, Dubin and the Agudat emerged as the preeminent Jewish political force in the new state (Lumans, 2006, 217).<br>(Garančs, 2014, 4). No šiem stāstiem var secināt, ka arī padomju laikā Varakļānu ebreji centās iekārtoties valsts tirdzniecības uzņēmumos.To apliecina arī A. Strodes stāsts, kurā ir tieša informācija par Varakļānos pašlaik vienīgo ebrejs Segalu, kurš jau pēc PSRS sabrukuma strādājis maiznīcā, un šo maiznīcu tautā dēvēja par Segala maizes ceptuvi (Strode, 2014, 3). Turklāt arī Varakļānos, līdzīgi kā citviet Latvijā un Latgalē, ir bijuši ebreji, kuri darbojušies arī pilsētas administrācijā jeb pilsētas izpildkomitejā (Strode, 2014, 4).Redzams, ka Varakļānu iedzīvotāju stāstos diezgan reti pavīd norādes, ka starp ebrejiem ir bijuši arī citu profesiju pārstāvji, tostarp ārsti, mākslas darbinieki vai politiķi. Meklējot informāciju par Varakļānu ebreju saikni ar citām profesionālās darbības jomām, rasta vien norāde par dziedoni M. Aleksandroviču.<br>Savukārt Varakļānu ebreja Paula Tessela sarakstītajās atmiņās atrodama informacija par diviem ķīmiķiem Pokrovski un Dueli. Duels esot bijis ebreju tautības pārstāvis. Pokrovskis, lai arī nav bijis ebrejs, esot bijis ļoti cienījams cilvēks Varakļānu ebreju kopienā (Tessels, 2000, 4). Arī atrodamā informācija novadpētnieka J. Blusanoviča rakstā liecina, ka provizoram Pokrovskim piederēja aptieka, kas atradusies uz Rīgas un Daugavpils ielu krustojuma. Savukārt ebrejs Manuels Duels 1930. gadā atvēris savu drogu veikalu. Vietēji iedzīvotāji bija iesaukuši viņu par svātu Jezupu, jo Duelam bijusi kupla bārda un miermīlīgs raksturs (Blusanovičs, 2003, 163). Piedēvētā iesauka norāda uz M. Duela personīgajām rakstura īpašībām un vietējo iedzīvotāju pozitīvo attieksmi pret minēto personu. Tāpat Varakļānos darbojās arī ebreja Gutmana aptieka, diemžēl, kad pilsētā iegāja vācu karaspēks, viņš noindēja savu ģimeni un vēlāk arī pats sevi (Blusanovičs, 2003, 163).Tāpat dažādos avotos pieejamā informācija liecina, ka 20. gadsimta 20. – 30. gados Varakļānu pilsētas valdē darbojās arī vairāki ebreju tautības pārstāvji. Tā piemēram, foto attēlā, kurā redzami 1938. gada Varakļānu pilsētas valdes locekļi, redzami ebreji Hane Joffe, Kagans Joffe-Proika, un Jankels Psavka (Piļpuks, 2003, 21). Lai gan nav pieejama sīkāka informācija par ebreju tautības pārstāvjiem, kuri varētu būt ieņēmuši pilsētas galvas amatus, tomēr, kā norāda J. Piļpuks, pēc vietējo iedzīvotāju atmiņām ir ziņas, ka līdz 1934. gadam pilsētas valdē darbojušies vairāki ebreju tautības pārstāvji (Piļpuks, 2003, 23). Šo faktu netieši apstiprina Josifs Ročko, rakstot, ka valsts prezidenta Jāņa Čakstes vīzītes laikā Varakļānos toreizējais miesta pārvaldes vadītājs ebrejs Gecls Gutmans ar svētku uzrunu vērsies pie valsts vadītāja (Рочко, 2003, 110). Var pieņemt, ka viņš ir iepriekš ārsta J. Blusanoviča rakstā pieminētais aptiekas īpašnieks. Tādējādi tieši tiek apstiprināta informācija, ka ebreju tautības pārstāvji ieņēmuši augstākos amatus Varakļānu miestā un vēlāk – pēc pilsētas statusa iegūšanas 1928. gadā – arī Varakļānu pilsētas administratīvajā pārvaldē.<br>Cits Varakļānu ebrejs Avrams Tessels stāsta, ka viņa tēvs bijis miesnieks un viņš pats 13. gadu vecumā finansiālu problēmu spiests arīdzan uzsāka darbu miesnieka arodā (Tessels, 1972, 1). Tas norāda, ka Varakļānu ebreju kopienā bijuši arī nabadzīgi ebreji.Apkopojot pārskatu par Varakļānu ebreju nodarbošanās veidu atspoguļojumu latgaliešu atmiņās, var secināt, ka ar respondentu etnomentalitāti saistītie strāvojumi, dziņas un iekodējumi lielā mērā nodrošina kultūratmiņas saglabāšanu (Zeile, 2006, 285). Priekšstats par ebreju nodarbošanos vietējo iedzīvotāju atmiņā ir saglabājies nesaraustītā, nenoteiktā, bet vairāk vai mazāk viengabalainā, organiskā veidā, ar zināmām stāstītāju stila iezīmēm.<br><br>
<b>Savstarpējās mijattiecības ar latviešiem</b><br><br>
Cilvēkam raksturīgo mikrovides jeb tuvākās apkārtnes uztveri un attieksmi pret to ietekmē dažādi faktori: cilvēka prāta un sirds gudrība mijiedarbībā ar apkārtnes dabas objektiem un līdzcilvēkiem nosaka gan viņa pasaules ainas uztveri, gan arī sekmē attieksmes daudzveidīgumu pret paša un citu radītajiem objektiem, līdzcilvēku darbības rezultātiem un iekļaujošo kultūrvidi. (..) katras apdzīvotas vietas sociokulturālais fons un tai raksturīgās attiecību struktūras ir mikrovides identitātes nesēji (Čakša, 2013, 63).1925. gadā Varakļānos, procentuāli lielāko tautības pārstāvniecību veidoja ebreji, aptuveni 67% no iedzīvotāju kopskaita (Skujenieks, 1930, 93) taču tas netraucēja vietējiem latviešiem ar tiem veidot draudzīgas savstarpējās attiecības.<br>Daudzi Varakļānos un tuvākajā apkārtnē dzīvojošie latvieši, strādājot pie ebrejiem, esot pelnījuši sev iztiku. Piemēram, V. Brokas intervija liecina, ka viņa ganījusi ebrejiem piederošās govis. Savukārt viņas tēvs esot darījis dažādus gadījuma darbus (Broka, 2014, 2). V. Broka norāda uz savdabīgu īpatnību, proti, to, ka paši ebreji nav veikuši nekādus zemes darbus, jo viņu vietā visu darījuši kalpotāji, kuri bijuši latvieši (Broka, 2014, 2). Teicēja uzsver, ka ebreji deva latviešiem darbu, un daudzi bija gandarīti, ka tiem tas tiek dots (Broka, 2014, 4). Arī A. Strode atceras, ka viņas māte Bērzpilī esot strādājusi pie ebrejiem par kalponi (Strode, 2014, 2). Ebreji pret kalpotājiem izturējušies visnotaļ labvēlīgi, piemēram, A. Strode piemin arī kādu dzīvojošo ebreju tautības frizieri ar kuru viņai un viņas vīram Jānim bijušas draudzīgas attiecības (Strode, 2014, 3).Arī V. Bāliņa atceras, ka viņas ģimenei bijušas ļoti draudzīgas attiecības ar Goldbergu ģimeni no Varakļāniem, īpaši ar ebrejieti Gitu Goldbergu, kura dzīvoja Stirnienē. Īpaši izceļot, ka kopā gājušas ganos, kā arī viss izaudzētais Veltas Bāliņas vecāku dārzā godīgi tika sadalīts (Bāliņa, 2002, 2). Īpaši sāpīgi Velta Bāliņa raksturo to brīdi, kad Gita Goldberga esotpārvākusies atpakaļ uz Varakļāniem, un tad viņai bija jāšķiras no savas bērnības draudzenes Gitiņas (Bāliņa, 2002, 3).<br>Novadpētnieks J. Ročko arī uzsver, ka latviešiem ar ebrejiem nav bijušas nekādas ķildas un problēmas (Рочко, 2003, 110), bet S. Garančs, daloties savās atmiņās, netieši apstiprina Ročko teikto, uzsverot, ka viņam esot bijuši gan ebreju darba kolēģi, gan arī skolas biedri ar kuriem saskarsmē nav bijis nekādu problēmu. Taču tai pašā laikā esot bijuši arī gadījumi, kad ebreji ar latviešiem esot kāvušies (Garančs, 2014, 2). S. Garanča atmiņās īpaši pozitīvi tiek raksturoti Varakļānu ebreji (?) Sandlers, (?) Leizers, un (?) Segals. Stāstot par savu pozitīvo darba pieredzi, strādājot par šoferi pie kāda ebreja vārdā Donde, S. Garančs raksturo viņu kā draudzīgu cilvēku, tāpat viņš raksturo arī Segalu, kurš esot bijis Staņislava darba kolēģis. Tomēr intervijā arī bilst, ka viss bijis uz naudu, jo tie esot tirgotāju tauta (Garančs, 2014, 4). Iespējams, ka tas saistīts ar kādu personīgo pieredzi, tomēr konkrētu gadījumu respondents nemin. Tāpēc var pieļaut, ka intervijā ir ietverta netīša norāde uz pastāvošu stereotipu, kam pamatā ir bijis respondenta pieredzes ekonomiskās nevienlīdzības aspekts.<br>Interesanti, ka V. Broka, pretstatā S. Garanča atmiņām, noliedz, ka latviešiem ir raksturīgas ķildošanās epizodes, kuras risinātas ar fiziskā spēka pielietošanu (Broka, 2014, 2). Šeit saskatāma indivīdu individuālās atmiņas un personīgās pieredzes atšķirības, jo kautiņi jau risinājās galvenokārt stiprā dzimuma starpā.<br>Par vērā ņemamu aspektu, kas veicināja pozitīvu savstarpējo attiecību veidošanos starp latviešu un ebreju tautības pārstāvjiem, jāmin latviešu/latgaliešu valodas zināšana un lietošana. V. Broka uzsver, ka ebreji zinājuši latviešu valodu ļoti labā līmenī (Broka, 2014, 3). Šajā izteikumā ir redzams mūsdienu nacionālās pašapziņas aspekts, jo V. Broka pretstata ebreju labās latviešu valodas zināšanas mūsdienu situācijai un krievvalodīgo iedzīvotāju attieksmē pret latviešu valodu, un nevēlēšanos to apgūt. Tā ir netieša informācija par intervētās personas attieksmi pret mūsdienu problēmām nacionālās identitātes kontekstā un vienlaicīgi nostaļģisks lepnums par ebreju tautas spēju un vēlmi savulaik integrēties latviešu valstī un sabiedrībā (Broka, 2014, 3). Teicējas nostāja saskan ar Baibas Belas-Krūmiņas domu, ka (..) nacionālā identitāte (..) nozīmīgā veidā skar cilvēka paštēlu un paš-apzināšanos (Krūmiņa, 2001, 128).<br>Savukārt B. Dimante liecina, ka daudzi Varakļānos dzīvojošie latvieši pratuši runāt jidišā un, pat pēc kara atgriežoties, viņai bija zināms, kāds vīrietis, kurš labi runājis jidišā (Blūma, 2014, 5). Tas norāda arī uz vietējo latviešu pozitīvo attieksmi pret pilsētā dzīvojošajiem ebrejiem un ieinteresētību uzturēt abpusēju komunikāciju.A. Strode liecina, ka ebrejs Dodke saziņā izmantojis latgaliešu valodu (Strode, 2014, 2), savukārt Jānis Bogdanovs, akcentējot, ka viņam bijušas labas attiecības ar Ebreju pamatskolas direktoru Leibi Joffi un arī ar ebreju tautības skolas biedriem, kā vienu no galvenajiem faktoriemmin savas ebreju valodas – jidiša – prasmes. Viņš uzsver, ka tas raisīja gan drošības sajūtu, gan savstarpējo cieņu attiecībās ar ebrejiem (Bogdanovs, 2014, 2). Šo savstarpējo attiecību aspektu akcentē arī Viskonsinas Universitātes profesors Paulis Lazda, uzsverot ka valoda atver vienreizīgu, neatkārtojamu logu uz pasauli, tā iekrāso skatu uz dzīvi un vieno tai piederīgos, sniedzot tiem saziņas iespējas (Lazda, 2001, 117). J. Bogdanovs, daloties savās atmiņās, stāsta, ka arī viņa māte un reizēm arī viņš pats esot, sargājuši kādam ebrejam piederošu bufeti. Bufetē pārsvarā pārdotas pārtikas preces un arī alkohols. Interesanti, ka J. Bogdanovs stāsta, ka reizēm gājis sargāt šo bufeti mammas vietā, un ebrejiem esot labāk paticis, ka viņš esot nācis, nevis viņa māte. Kā galveno argumentu minot dzērāju dzīšanu prom, jo naktī ap šo bufeti esot staigājuši dzērāji (Bogdanovs, 2014, 4). Tādējādi J. Bogdanovs netieši norāda uz to, ka ebrejos drošības sajūtu vairāk saistījās ar vīriešu dzimuma pārstāvjiem (Bogdanovs, 2014, 4).<br>Par pozitīvu savstarpējo attiecību veidošanās veicinošo faktoru noteikti jāmin arī ebreju un latviešu savstarpējās laulības. Piemēram, A. Grigale raksturo savas paziņas Silvijas vīru – ebreju Lutriņu – kā ļoti draudzīgu, sirsnīgu un izpalīdzīgu cilvēku, akcentējot arī to, ka ne kuram katram latvietim piemīt šādas īpašības.Viņa norāda, ka naida ar ebrejiem dzīves laikā neesot bijis (Grigale, 2014, 2). Arī Anna Strode savās atmiņās stāsta, ka mūsdienās vienīgajam Varakļānos dzīvojošajam ebrejam Segalam sieva ir latviete no Tilžas puses (Strode, 2014, 3). Tas norāda uz tautību savstarpēju saprašanos un pozitīvas dzīves telpas veidošanas pieredzi Varakļānos.<br>Arī Otrā pasaules kara gados ebreju un latviešu savstarpējās attiecības bijušas pozitīvas. Tā S. Garančs stāsta, ka kāds ebrejs, bēgot uz Padomju Savienību, esot atstājis viņa tēvam desmit pakavus un trīs pāru zābaku, taču atgriežoties pēc kara neesot pieprasījis mantu atpakaļ, bet gan tā vietā paņēmis kviešu miltus (Garančs, 2014, 4). Šeit, no vienas puses, ir vērojama ebreju uzticēšanās vietējiem latviešiem, bet no otras puses, tomēr ir jāatzīst, ka uzticēšanās nav bijusi nesavtīga. Kopumā vairums respondentu savās atmiņās izceļ pozitīvu pieredzi, kuras pamatā bijušas ilgstošas kopdzīves tradīcijas, savstarpējā paļāvība starp Varakļānos dzīvojošajiem latviešiem un ebrejiem. Jāpiekrīt P. Lazdam, kurš atzīst, ka kopīgā atmiņa saista cilvēku ar līdzcilvēkiem un sabiedrību (Lazda, 2001, 115).Negatīvu savstarpējo attiecību mirkļi intervijās netiek bieži pieminēti, tomēr S. Garančs, atcerējās kādu Varakļāniem neraksturīgu gadījumu, kad latvieši Jānis un Eduards alkohola reibumā nokārtoja savas dabiskās vajadzības sinagogā (Garančs, 2014, 3). Šajā notikumā svarīgs ir arī fakts, ka tas noticis sestdienā, kad ebrejiem bija Sabats un sinagogā notika lūgšanas. S. Garančs uzsver, ka ebreji lūgšanu laikā nav reaģējuši uz huligānisko un cilvēka cieņu pazemojošo rīcību, bet koncentrējušies uz rituāla norisēm sinagogā. Vēlāk neglītais atgadījums ticis atrisināts civilizētā ceļā, respektīvi, pārkāpēji izsaukti pie rabīna, un tas viņiem nolasījiskādu reliģiska satura tekstu, un piekodinājis, lai tā vairs nedarot (Garančs, 2014, 3). Ebreju kopienas reliģiskā līdera rīcība liecina par prasmi nesaasināt attiecības, par augstu pašcieņu, kas neļauj nolaisties līdz banālam skandālam un savstarpēju rēķinu kārtošanas. Diemžēl šī nebija vienīgā nepatīkamā epizode, kurā bija iesaistīti Jānis un Eduards. Šie paši personāži esot kādam ebreju tirgotājam no veikala nozaguši četras šņabja kastes. Taču ebrejs esot bijis apķērīgs, un zinājis kas to ir izdarījis S. Garančs uzsver, ka šie abi cilvēki esot bijuši pazīstami tuvējā apkārtnē kā vietējie dzērāji un bandīti (Garančs, 2014, 3), no kuriem cietuši arī citu tautību vietējie iedzīvotāji. Tāpēc šos gadījumus nevar vispārināt vai saistīt ar it kā antisemītiska noskaņojuma liecībām Varakļānos.<br>Kādu nepatīkamu starpgadījumu starp ebrejiem un vietējiem latviešiem atceras arī B. Dimante. Reiz viņas mātei, strādājot par pārdevēju ebreja Varbnika veikalā, iegājis kāds vietējais aizsargs,3 kurš vēlējies paņemt preci par to nesamaksājot, bet kad saņēmis atteikumu, vīrietis ļoti apvainojies un piedraudējis, ka noteikti atriebsies (Dimante, 2014, 6). Tas norāda uz atsevišku cilvēku antisemītiskajām iezīmju izpausmēm pilsētā. Konkrētajā gadījumā, kā aizsarga neiecietīgo attieksmi pret pilsētas ebreju tautības pārstāvjiem, taču tas noteikti neatspoguļo kopējo situāciju pilsētā un nekādā gadījumā nevar tikt vispārināts.<br><br>
<b>Reliģiskā dzīve, svētki, un tradīcijas</b><br><br>
Ebreju dzīvē svarīga loma bija reliģijai. Kopš Mozus laikiem, kad ebreji izgāja no Ēģiptes, visos gadsimtos ir uzturēta spēcīga ticība izredzētās tautas misijai. Jūdaisms uztur pārliecību par izredzētību, kas palīdzēja tautai pārdzīvot ilgo nebrīvību un pārvarēt visus smagākos apspiestības un slepkavību posmus (Lazda, 2001, 116). Vēsture liecina, ka ebreju ticība liek viņiem samierināties ar dažādām nepatīkamām līdzcilvēku attieksmēm, jo viņu pasaules uzskatā dominē atziņa, ka viņi kā izredzētā tauta veic misiju – atgādina citām tautām par Dieva esamību (Macihs, 2008, 56). Tas liek ebrejiem uzturēt ciešas saiknes starp kopienas locekļiem un jūdaisms ir viens no galvenajiem priekšnosacījumiem kopības gara uzturēšanā. Diemžēl ir jāatzīst, ka tieši ebreju reliģijas sakarā starp Latgales iedzīvotājiem joprojām ir saglabājušies dažādi stereotipi. To netieši apstiprina arī S. Garanča teiktais, ka agrā jaunībā esot dzirdējis, kā ebreji piedēvē sev dieva lāstu, kurš tiem jāizpērk ar savas tautas ciešanām, par visiem savu priekšteču grēkiem, par Jēzus Kristus noslepkavošanu un sišanu krustā (Garančs,3 Aizsargi - paramilitāra organizācija Latvijas Republikā no 1919. gada līdz 1940. gadam, kas policijas vadībā gādāja par miera, drošības un kārtības uzturēšanu savā apkārtnē (Aizsargi, 2014, http://vesture.eu/index.php/Aizsargs).<br>2014, 6). L. Maciha un citu ebreju autoru darbi liecina, ka viņi sevi uzskata nevis par Dieva nolādētiem, bet gan par Dieva izredzētu tautu, kas ir viņu reliģiskās pārliecības stūrakmens. Tādējādi spilgti atklājas reliģijas spēcīga ietekme uz ebreju dzīvi.Svarīga nozīme ebreju reliģiskajā dzīvē kopumā un tieši apskatāmajā laika posmā, protams, bija sinagogai. Sinagogas kā draudžu centri vienlaicīgi veica vairākas funkcijas: bija lūgšanu nami, meditācijas un sapulču vieta, kā arī skola. Sinagogās galvenokārt tika skaidroti svētie raksti, Tora, bet tās bija arī ebreju sabiedriskās dzīves centri. Arī Varakļānu sinagogas ēka notika ne tikai ebrejiem svarīga rakstura garīgo notikumu atzīmēšana, bet arī kopienai svarīgu lēmumu pieņemšana. S. Garančs stāsta, ka sinagogā ebreji mēdza sanākt ne tikai uz rituālos noteiktajām lūgšanām, bet arī citās reizēs, kad nācās pieņemt svarīgus lēmumus attiecībā uz kopienas locekļu laicīgo dzīvi, piemēram, lemjot par palīdzības sniegšanu kādam no kopienas finansiālās grūtībās nonākušam ebrejam. Jāpiebilst, ka kopiena šādi atbalstījusi ikvienu kopienas ebreju trīs reizes (Garančs, 2014, 3). Intervijā minētais liecina, ka latvieši šajā attieksmē saskatīja ebreju kopienas saliedētības un vienotības iezīmes, kuras raksturīgas ebrejiem daudzu gadsimtu laikā.Liela autoritāte ebreju sabiedrībā bija rabīnam, kurš bija ne tikai reliģiskais līderis, ebreju kopienas vadītājs, bet arī tiesnesis ebreju reliģisko strīdu gadījumos, kā arī rituālu un ģimenes attiecību jautājumos (Rabīns, 2011, http://vesture.eu/index.php/Rab%C4%ABns). Turklāt rabīns pildījis arī citas svarīgas sociālās funkcijas. Piemēram, S. Garančs stāsta par gadījumu, kad žīdus, kuri bija nogrēkojušies un apzaguši kādu ebreju, aizsūtīja pie rabīna, kurš tiem noskaitījis nezināmu lūgšanu, tajā pašā laikā šie cilvēki tikuši vesti uz kaut kādas cūkas ādas (Garančs, 2014, 3). Cūka ebreju reliģijā ir netīrs dzīvnieks, tāpēc cūkas ādas izmantošana liecina, ka pārvietošanās uz tās ir uzskatāma par nopietnu soda mēru. Tādējādi minētajās epizodēs ir apliecināta rabīna lielā loma ne tikai ebreju kopienas reliģiskajā dzīvē, bet arī kopienas ikdienas dzīvē, izvērtējot un sodot sadzīves normu pārkāpējus.<br>Interesants ir fakts, ka pēc varakļāniešu atmiņām spriežot, uz sinagogu devās tikai vīrieši, bet sievietes to nedarīja. To akcentē gan S. Garančs (Garančs, 2014, 3) gan arī V. Broka (Broka, 2014, 2). Turpretī ebreji Soloms Segals un Sara Kila, daloties savās atmiņās, šo viedokli noraida, stāstot, ka arī sievietes devušās uz sinagogu. S. Kila uzsver, ka viņas vecvecākiem esot bijušas pat īpašas vietas sinagogā (Strods, 2013, 21) un S. Segals apgalvo, ka sievietes apmeklējušas sinagogu, bet atsevišķi no vīriešiem, tāpēc uzturējušās sinagogas otrajā stāvā (Strods, 2013, 21). Šajā gadījumā taisnība ir Segalam un Kilai, jo pēc ebreju likumiem vīriešiem un sievietēm nav ļauts lūgties vienkopus, taču uzturēties sinagogā sievietes varēja. Parasti sievietēm bija īpaši ierīkotas telpas sinagogas otrajā stāvā (Barkahans, 2006, 50). Pēc ebreju reliģiskajiem priekšstatiem vien Sabata dienā uz sinagogu devās vīrieši un bērni (Barkahans,2006, 70). S. Garanča un V. Brokas atmiņās varētu būt iespiedusies tieši šo svētku tradīcija, un tāpēc arī viņi intervijā vispārina un attiecina šo tradīciju uz visiem sinagogas apmeklēšanas noteikumiem.<br>Sabata ievērošana ir viena no svarīgākajām ebreju tradicionālajā dzīvesveidā. Šī svētku diena tiek svinēta katras nedēļās sestdienā, kas pēc ebreju uzskatiem ir septītā diena. Par šīs dienas atzīmēšanas nozīmi liecina fakts, ka par to tiek runāts ceturtajā no desmit dieva baušļiem. Šie svētki ir kā atgādinājums par iziešanu no Ēģiptes. Sabata laikā ebreji dzied, lūdzas, un izvairās no jebkādiem fiziskiem darbiem, un no tādiem darbiem, kas rada kādu jaunu izstrādājumu vai produktu. Arī ēdiena pagatavošana, apģērba izgatavošana, un mājokļa celšana un uguns iekuršana ir iekļautas tai skaitā (Barkahans, 2006, 65 - 68).Arī varakļāniešu atmiņās ir saglabājušās liecības par šo svētku svinēšanu. Piemēram, V. Broka atceras, ka latviešu bērni esot skrējuši un dzēsuši žīdu iedegtās sveces, jo žīdi paši to nav darījuši, tas viņiem nav bijis atļauts. Sveces esot iedegtas sestdienā. Bērni par to saņēmuši pīrāga gabaliņus (Broka, 2014, 2). Sveču iedegšana minēta arī Sabata svētku aprakstā, jo pēc ebreju reliģiskajiem priekšstatiem sveces tika iedegtas piektdienas vakarā līdz ar saulrietu. Tās parasti aizdedza sievietes (Barkahans, 2006, 70). Pēc Sabata priekšstatiem svētku ēdiens bija jāpagatavo iepriekšējā dienā, tātad piektdien (Barkahans, 2006, 70). To netieši apstiprina arī A. Strode, jo viņas māte parasti piektdienas vakaros gatavojusi kādai ebreju ģimenei mielastu. Viņa atzīmē, ka trauki, no kuriem ebreji ēduši, bijuši ļoti glauni (Strode, 2014, 3). Ar šo trauku apzīmējumu netieši tiek uzsvērts sociālās nevienlīdzības aspekts starp ebrejiem un latviešiem, jo latvieši pārsvarā varēja atļauties vienkāršus, diezgan pieticīga ārējā izskata un necila materiāla traukus.<br>Ebrejiem bijušas ar citas reliģiska rakstura tradīcijas. Viena no tādām esot bijusi mirušo vešana uz kapiem. Tādos gadījumos zirgam esot kaut kas apsiets ap galvu (Garančs, 2014, 4), tomēr sīkāk paskaidrot savu novēroto respondents nespēja.Svētku nozīmīgumu ebreju dzīvē akcentē arī Pauls Tessels, kurš savās atmiņās stāsta par ebreju svētkiem Bar Mitzvah (Tessel, 2000, 6). Pēc ebreju reliģiskajiem priekšstatiem šos svētkus svin, kad puisis sasniedz trīspadsmit, bet meitene divpadsmit gadu vecumu. Saskaņā ar šo likumu zēnam vai meitenei jāuzņemas sava atbildība par ebreju rituālu likumu, tradīcijām un ētiku, un ir iespēja piedalīties visās jomās ebreju kopienas dzīvē (Bar and Bat Mitzvah, 2015, http://en.wikipedia.org/wiki/Bar_and_Bat_Mitzvah). P. Tessels uzsver, ka no šī mirkļa bērns kļūst par pieaugušu ebreju kopienas locekli (Tessels, 2000, 6). Tas norāda uz tradīciju lielo ietekmi ebreju cilvēku dzīvē.<br>Varakļānos ebrejiem esot bijusi arī sava pirts. B. Dimante apstiprina pirts esamību un stāsta, ka to apmeklējuši piektdienās pirms Sabata (Dimante, 2014, 7), bet viņas stāstā navietverta norāde par pirts atrašanās vietu. Pirts ebreju valodā mikva nozīmē – vieta, kurā pulcējas ūdens. Tas ir īpašs baseins, kurā var ienirt, lai attīrītos. Mikva nepieciešama, lai pildītu jūdaisma likumu par ģimenes tīrību. Šie likumi ir ļoti svarīgi. To apliecina fakts, ka mikva jāuzceļ ātrāk nekā sinagoga (Mikva, 2013, http://lv.wikipedia.org/wiki/Mikva).<br>Viena no ebreju Lieldienu tradīcijām jeb ebreju kopienā pazīstami kā Pesahs. To atzīmē, pieminot svarīgāko notikumu ebreju vēsturē – atbrīvošanos no verdzības Ēģiptē (Barkahans, 2006, 82). Viena no šo svētku tradīcijām bija neraudzētas maizes – macas – pagatavošana. Vairāki varakļānieši savās atmiņās atceroties ebrejus, to piemin. Piemēram, A. Grigale min, ka ebreja Lutriņa māte pirms Lieldienām esot cepusi macas, arī dažādus cepumus (Grigale, 2014, 3), savukārt, V. Broka atceras, ka esot gan ēdusi macu, gan atceroties arī to formu, uzsverot, ka ebreji macām norullēja malas (Broka, 2014, 2), un stāstījuma gaitā parādot to ar žestu palīdzību. Teiktajā ietverts netiešs apstiprinājums zināšanām par maizes pagatavošanas procesu. Arī S. Garančs min, ka ebreji uz Lieldienām devuši ēst macas (Garančs, 2014, 5). Kopumā ir jāatzīst, ka ebreju reliģisko priekšstatu ziņā visas intervijas apliecina kolektīvās un pārmantotās atmiņas iezīmes, jo fiziskas personas apvienojas ar kolektīvo domu, (..) kas veido kopīgo pieredzi, konkrētai cilvēku grupai4 (tulkojums – K.S.).<br><br>
<b>Ģimene, godi un sadzīves tradīcijas</b><br><br>
Īpaša loma ebreju ikdienas dzīvē bija ģimenei. P. Lazda uzskata, ka tieši ģimenes un apkārtnes iepazīšana mums ļauj veidot saikni ar plašāku sabiedrību, visbeidzot – ar tautu (Lazda, 2001, 116).<br>Kā savās atmiņās norāda H. Sārna tad žīdi savās ģimenēs dzīvojuši daudz saticīgāk, nekā latvieši (Seļma, 2010, http://regionalistika.lv/lv/exposition/varaklani). Ļoti iespējams, ka šo saticību veidoja ebreju spēcīgā ticības ietekme uz daudzām dzīves jomām, tai skaitā arī uz ģimenes dzīvi. Tas izveidojies vēsturiski, īpaši Latgales ebreju vidū, kuri 17. gadsimtā pārsvarā bija nākuši no Polijas, un bija krietni ortodoksālāki reliģiskajā pārliecībā, gan arī dzīvesveidā nekā, piemēram, no Vācijas ienākušie ebreji. To noteikti ietekmēja arī zemāks izglītības līmenis, un nabadzība (Počs, 2007, 166), kas, dzīvojot starp cittautiešiem un citu reliģiju piederīgajiem, galvenokārt lika paļauties uz savējo atbalstu.<br>Senāk ebreju vīrieši veidoja ģimenes tikai ar savas tautas pārstāvēm, tomēr pēc Otrā pasaules kara Varakļānu ebreji šo tradīciju strikti vairs nav ievērojuši. Par to liecina vairāku varakļāniešu atmiņas. Gan V. Broka, gan A. Strode un arī A. Grigale piemin, ka ebreju vīrieši precējušies ar latviešu sievietēm. Tā A. Grigales paziņa Silvija apprecējusies ar ebreju Lutriņu (Grigale, 2014, 2), arī A. Strodei zināmi gadījumi, kad šādas laulības notikušas, piemēram, viņa stāstā, ka ebreja dēls esot apprecējis latviešu sievieti, kurai uzvārds bijis Piziča (Strode, 2014, 2). Runājot par iepriekš minēto ebreja Segala dēla laulību ar latvieti, respondente norāda, ka līgavaiņa tēvam nav patikušas dēla laulības ar neebrejieti. Viņš pat centies dēlu pierunāt šķirties, par to piesolot savu telefonu, kurš esot bijis viens no retajiem pieejamajiem telefona aparātiem Varakļānu pilsētā (Strode, 2014, 3). Šis gadījums esot noticis 80. gadu pirmajā pusē.<br>Interesantu faktu min S. Garančs, stāstot, ka ebreju sievietes nedrīkstēja nākt pie viena galda kopā ar vīriešiem, ja atnākuši ciemiņi (Garančs, 2014, 3). Viņš to komentē kā pierādījumu tam, ka vīrieši ebreju sabiedrībā tikuši vērtēti augstāk nekā sievietes. Šis apgalvojums gan ir pretrunā ar ebreju tradicionālajiem uzskatiem, jo viņu ģimenē sievietei ir nozīmīga loma. Piemēram, Sabata iesākumā tiek iedegtas sveces, to dara sieviete, kas ebreju tradīcijās tiek uzskatīta par ģimenes un pavarda sargātāju (Barkahans, 2006, 70).Literatūrā rastā informācija liecina, ka vakariņu laikā visa ebreju ģimene sēž kopīgi pie galda un pārrunā ikdienas notikumus, jo ebrejiem viena no svarīgākajām lietām ģimenē esot komunikācija. Katram ģimenes loceklim svarīgi ir izteikt savu viedokli par jebkuru tematu. Ebrejiem ir svarīgi izteikties verbāli, kas pat ieguvis īpašu apzīmējumu – ebreju verbālā civilizācija. Ģimenes kopību palīdzēja uzturēt reliģija, bet reliģisko svētku ebrejiem ir daudz, jo viņi atceras gluži vai katru savas vēstures dienu. Katriem svētkiem ir savas tradīcijas un tiek gatavoti īpaši ēdieni. Ebreji uzskata, ka cilvēks ir pietiekami bioloģiska būtne un abstraktas lietas, tai skaitās svētki, līdz cilvēka apziņai labāk nonāk caur vēderu. Galda klāšana ir obligāta svētku sastāvdaļa. Dažos ebreju svētkos nav noteikts, kādiem tieši ēdieniem jābūt galdā. Galvenais, lai ēdamā būtu daudz un tas būtu daudzveidīgs. Citos ebreju svētkos savukārt ir stingri uzskaitīts, kam jābūt uz svinību galda (Laure, 2007, http://apollo.tvnet.lv/zinas/gimene-ebrejiem-pari-visam/359438)P. Tessels savās atmiņās atceras, ka viņa māte bijusi ļoti gādīga un izpalīdzīga sieviete, kas palīdzējusi citiem pilsētniekiem kam nepieciešama palīdzība un devusi dažādas lietas uz parāda, ja cilvēkiem nebija naudas, ar ko par tām samaksāt. Savukārt viņa tēvs arī esot bijis gādīgs vīrs un centies palīdzēt citiem kā vien varējis. P. Tessels īpaši akcentē, ka tēvs viņiem piekodinājis, lai viņi nelieto savstarpējā sarunvalodā loshon hora – ļaunos vārdus. (Tessels, 2000, 8). Tādējādi šeit spilgti izpaužas arī stingrās audzināšanas līmenis un tendence būt iecietīgiem, ka arī tolerantiem pret pārējiem sabiedrības locekļiem.<br>Neatņemama ebreju tradīcija bija kāzas. Velta Bāliņa atceras, ka viņas māte stāstījusi par ebreja Barisa un Lejas Goldbergas kāzām. Kāzas notikušas pēc ebreju rituāla uz krustceļa (Bāliņa, 2002, 2). Diemžēl sīkāk nepaskaidrojot šīs tradīcijas nozīmi. B. Dimante savukārtnorāda, ka ebreju kāzās bija arī chuppah (Dimante, 2014, 8). Chuppah burtiskā tulkojumā nozīmē „nojume”, kurā saskaņā ar ebreju tradīcijām jaunajam pārim ir jāstāv visu kāzu ceremonijas laiku. Tas parasti ir veidots no auduma vai skārda un simbolizē māju, ko jaunais pāris kopīgi būvēs (Chuppah, 2015, http://en.wikipedia.org/wiki/Chuppah). Kā redzams, tad ar iepriekš minētajām reliģiskajām tradīcijām un ģimenes godiem tiek stiprinātas ģimenes saites un kopības sajūta, kas acīmredzot pozitīvi ietekmē turpmāko jaunlaulāto ģimenes dzīvi.<br>Atšķirīgā attieksme pret dažādajām sociālajām norisēm, to starp arī ģimenes dzīves iezīmju ziņā varakļāniešu atmiņās, visdrīzāk ir saistītas ar dažādajiem ebreju reliģiskajiem strāvojumiem, kuru pārstāvji mita Varakļānos un kuru ģimenes attiecībās varēja pastāvēt arī kādas atšķirības hasīdu vai mitnagdu reliģisko tradīciju ietekmē.Par ģimeņu veidošanu starp ebreju un latviešu tautas pārstāvjiem liecina arī tautasdziesmas. Šeit atklājas labklājības un sociālās nevienlīdzības aspekts. Respektīvi, ebreja bagātība tajās tiek parādīta kā iespējamais dzīvesbiedra izvēles nosacījums:<br>Dievs dod man drīz uzaugt,<br>Es būt' žīda līgaviņa:<br>Žīdam cimdi, žīdam zeķes,<br>Žīdam grazni nēzdaudziņi<br>(Latviešu tautasdziesmas: XI izdevums, 34182, http://ej.uz/tautasdziesmas_34182)<br><br>
<b>Stereotipi un nostāsti</b><br><br>
Freds Farrels (Fred Farrell) atzīst, ka mutvārdu vēsture mums palīdz saprast kā un kāpēc nacionālie mīti darbojas (un nedarbojas) individuāli, un visā sabiedrībā kopumā(..)5 (tulkojums – K.S.). Tas spilgti atspoguļojas respondentu atmiņās par ebreju vizuālo tēlu, nodarbošanos un tipiskākajām rakstura iezīmēm.<br>Ebreju dzīve atspoguļojums latgaliešu stāstos, folklorā un literatūrā nereti ir stereotipu piesātināts. Ebreju tēls gan latviešu tautasdziesmās, gan arī latviešu literārajos darbos iegūst iezīmes, kas, balstoties uz vizuāli uztveramām pazīmēm, kurās atklājas vērtību izpratne, tradīcijas, ģērbšanās un sadzīves organizācijas iezīmes, kas raksturo citādo. Piemērs apgalvojumam ir A. Austriņa prozas darbi. Alīna Romanovska raksta, ka kādā no epizodēm Austriņš tēlo ebreju Lipmanu, kurš pat cietumā spēj iekārtoties labāk par pārējiem cietumniekiem (Romanovska, 2006, 190). Tāpat ir saglabājušies stereotipiski priekšstati arī cilvēku atmiņās. A. Strode, raksturojot Varakļānu ebreja Dodkes vizuālo izskatu, stāsta ka viņš5 Oral history can help us to understand how and why works national mythologies work (and dont work) for individuals, and in our society generally (Perks, 1995, 310).esot bijis tievs ar bārdiņu, un piemetina, ka viņš esot izskatījies kā jau žīds (Strode, 2014, 2). Šeit atspoguļojas stereotipisks priekšstats, ka visi ebreji ir tievi un ar bārdu.<br>Savukārt Leonards Latkovskis raksta, ka kādam Varakļānu apkaimes ebrejam bija palame Meža vepris, bet neviens nevarot izskaidrot, kā tā radusies (Latkovskis, 1968, 131). Tāpat esot nostāsts, kā žīdi gājuši pie upes, kura tecējusi gar Borhu pili un caur parku, maudoties jeb peldēties, tāpēc vietējo iedzīvotāji šo vietu nosaukuši par Žīdu dobi (Latkovskis, 1968, 283). Varakļānu apkaimē esot zināmi arī nostāsti kā žīdi zaguši labības vārpas (Latkovskis, 1968, 292). Iespējams, ka tādi nostāsti varēja rasties neražas gados, jo cilvēkam ir raksturīgi savās vai dabas radītajās problēmās vainot kādu citu. Otra – vēsturiski pamatotāka versija ir tāda, ka Latgales ebreji bieži bija turīgi dzirnavu īpašnieki (Senkāne, 2008, 837).<br>V. Broka, stāstot par ebrejiem, atceras kādu žīdu, kuru saukuši par Sarkanbārdžīdu, viņa māja atradusies aiz Kapsētas ielas (Broka, 2014, 1). Šīs iesaukas izcelsmes pamatojumu viņa gan nezināja izskaidrot.<br>Savukārt A. Strode apliecina, ka starp latviešiem klīduši mīti par ebreju nežēlību, stāstot, par dokumentāri nepierādītu atgadījumu, kad it kā žīdu māja tikusi mocīta kāda meitene. Viņa esot badīta ar ragiem, jo žīdi esot centušies dabūt no viņas asinis (Strode, 2014, 3). Šeit gan jāatzīmē, ka atstāstot šo situāciju A. Strode smaidīja, tādējādi netieši apliecinot neticību šim nostāstam. Tomēr vienlaicīgi ir jāatzīst, ka Latgalē arī mūsdienās cirkulē nostāsti par ebreju veiktajām rituālajām slepkavībām, kristiešu asiņu izmantošanu dažu rituālo produktu pagatavošanā.<br>Arī tautasdziesmās nereti ir ietvertas norādes par ebreju atšķirību no latviešiem. Piemēram, kādā no tām tiek apšaubīta ebreja spēja art zemi. Šādā veidā netieši tiek norādīts, ka ebreji galvenokārt izvēlējās darbu, kurš neprasa īpašu fizisku piepūli, tāpēc elementāros lauku darbos viņi tika uzskatīti par neprašām.<br><br>
Divi žeidi sasakova<br>Ap maizītes gabaliņu.<br>Kai jīm beja nazakaut –<br>Nivīns art namuocēja!<br><br>
(Latviešu tautasdziesmas: X izdevums, 52862, http://ej.uz/tautasdziesmas_34182)Latgales folklorā ebreji galvenokārt tiek hiperbolizēti, viņiem piedēvēts pārspīlēts skopums, taupība, viltība, neatlaidība, bailīgums, naivums, pļāpīgums u.c. O. Senkāne norāda, ka ebreju raksturojums galvenokārt tiek atklāts salīdzinājumā, kur tēls iegūst ironisku pieskaņu: Čeikst kai nasmārāti žeida roti; raud kai žeids bez osoru; bāg kai žids nu krysta; brauc kei židsar krīkli; ar capuri ād kai žids; turīs kūpā kai židi; jamās kai žids ap teļa golvu u.c. (Senkāne, 2008, 837). Piemēram, nākamajā tautasdziesmā iezīmējas stereotipi par ebrejiem raksturīgo bārdas nēsāšanu un mēģinājumu mainīt tradicionālo galvassegu:<br><br>
Žīdiņam melna bārzda,<br>Skaista cauņu cepurīte;<br>Žīdienei smiekli nāca,<br>Uz tā žīda skatoties.<br><br>
(Latviešu tautasdziesmas: XI izdevums, 33507, http://ej.uz/tautasdziesmas_34182)Tekstu var saprast kā ironisku vēstījumu: centienos pēc labklājības ārējām liecībām tautasdziesmas varonis ir pārkāpis tradicionālajā reliģijā akceptētos sava vizuālā tēla veidošanas priekšnosacījumus. Ja ikdienā ebrejam galvā obligāti bija jānēsā kipa, uz kuras lika melnu platmali, tad dziesmā ir norādīts uz dižošanos caunādas cepurē, kas neatbilst ebreju tradicionālajai kultūrai.<br>Ebreju nodarbošanās arī lielā mērā ir pakļauta tipizācijai. Stereotipiskajos latgaliešu priekšstatos ebreji lielākoties ir tirgotāji vai krodzinieki, kuri tiek vainoti arī alkoholisma izplatībā Latgalē.<br>Skaitliski lielais ebreju īpatsvars un iekļaušanās starp Varakļānu vietējiem iedzīvotājiem, raisījusi dažādus viedokļus, kas atklājas gan cilvēku atmiņās, gan arī nostāstos, kas nereti veido stereotipisku priekšstatu par ebrejiem un to ikdienas dzīvi un paražām.
</div>


<div hidden class="underText"></div>

